警犬於金鐘站之行為明顯濫權

【轉載自Edward Wong fb】

1. 正如我昨天指出，「香港法例第232章《警隊條例》第54(2)條賦予警察的合法截停、查究及搜查權力，只限於在『合理地懷疑[某人]已經或即將或意圖犯任何罪行』時行使。」

2. 根據時任原訟法庭法官潘兆初於《王子鑫訴警務處長》的判決，[1]
「警員對某人的懷疑是否合理，必須以客觀的事實來定奪。這些客觀的事實 ... 包括當時的時間、地點、現場環境、那人的神情、舉止及動作等。」

換言之，警員若是援引第54(2) 條，「必須有相關的證據支持他對那人的懷疑是合理的。」[2]
3. 除非警員收到有關疑犯描述的情報，否則單憑刻板印象，無差別地對擁有某類個人特徵 － 例如外表和年齡 －的人進行搜查，決不合理。[3]
4. 同理，除非某人符合警方情報中對疑犯的描述，[4]否則該人身處的地方曾有罪案發生，或是所謂的犯罪黑點（so-called high crime area），本身不能成為截停搜查的理由。正如加拿大最高法院最近引用案例指出，即使某社區可稱作罪犯天堂，這也不代表任何進出此地的人，都可客觀地被懷疑干犯犯罪行為。[5]

[1] [2009] 5 HKLRD 826第14段。
[2] 同上，第15段。
[3]參見Director of Public Prosecutions v L [2005] EWHC 1229 (Admin) 第28段 （Crane J語）。英文原文為： ' ... [S]tereotypical images of certain groups or categories of people are not going to be enough ...'。
另參見英國內政部就警員行使截查權力發出的指引：Home Office, 'Code A (Revised): Code of Practice for the exercise by: Police Officers of Statutory Powers of stop and search; Police Officers and Police Staff of requirements to record public encounters' (The Stationery Office 2014) para 2.2B (emphasis in original):
'Reasonable suspicion can never be supported on the basis of personal factors. This means that unless the police have information or intelligence which PROVIDES A DESCRIPTION of a person suspected of carrying an article for which there is a power to stop and search, the following cannot be used, alone or in combination with each other, or in combination with any other factor, as the reason for stopping and searching any individual, including any vehicle which they are driving or are being carried in:
(a) A person’s physical appearance with regard ... [to] age ... and
(b) Generalisations or stereotypical images that certain groups or categories of people are more likely to be involved in criminal activity'
[4] 參見R v Mann [2004] 3 SCR 59 第47段 （Iacobucci法官語）。
[5] R v Le, 2019 SCC 34 第132段 （Brown和Martin法官語）。英文原文為：'[A] suspect’s presence in a “so-called high crime area” is not by itself a basis for detention ... Even though some apartment buildings in a neighbourhood may be known to the police as havens of drug activity, that does not mean that anyone who enters any apartment building in an ill-defined area or neighbourhood can objectively be suspected of criminal activity.'。

push

推

有reddit ac嘅請前往upvote，推上全球首頁

已upvote

已經upvote

麻煩有reddit account嘅巴絲幫手upvote小弟翻譯嘅法律評論（credit to Edward wong aka 比卡超）
令班外國人知道發生咩事

This whole fucking shit is DEFINITELY against the law

[translated by myself]

Source: Edward Wong

HK law Cap. 232 Police Force Ordinance 54(2) grants the police the lawful Power to **"**search the person for anything that is likely to be of value (whether by itself or together with anything else) to the investigation of any offence that the person has committed, or is reasonably suspected of having committed or of being about to commit or of intending to commit"

According to the judgement in Wong Tze Yam v Commissioner of Police [1], the suspicion must based on OBJECTIVE FACTS, including time, locations, environment, behaviours etc.

which means that if the police wants to cite 54(2), there must first be relevant evidence to support that the suspicion is reasonable [2]

Unless the police receive info about the description of the suspect, ' ... [S]tereotypical images of certain groups or categories of people are not going to be enough ...'。 [3]

Similarly, unless someone matches with the description of suspect in police info[4], the mere fact that the person locates in so-called high crime area is not a reason for "stop and search".

As the Canadian Supreme Court has pointed out lately

'[A] suspect’s presence in a “so-called high crime area” is not by itself a basis for detention ... Even though some apartment buildings in a neighbourhood may be known to the police as havens of drug activity, that does not mean that anyone who enters any apartment building in an ill-defined area or neighbourhood can objectively be suspected of criminal activity.'[5]

Finally, allow me to repeat that, under common law, police’s intervening personal freedom of citizens legally requires not only reasonable doubt, but also explanation of why the search is NECESSARY [6]

The citizens can *POLITELY* remind the police that, according to Police General Order 53.01(6)(m)

, the police has the duty to “make notes of matters pertaining to their duties and in particular, details of and justification for the exercise of any power (e.g. a search of a suspected person), even if after exercising the power, there is no offence disclosed.”, so that whether there is reasonable doubt can be easily seen later when there is complaint.

To do this, citizen has the right to request the police officer to show you his/her warrant card in accordance with Police General Order 20-03 and also the common law[7], in addition to personal info sufficient to identify him/her, including but not limited to his/her rank and ID number

[1] [2009] 5 HKLRD 826 para 14

[2] op. cit. para 15

[3]Director of Public Prosecutions v L [2005] EWHC 1229 (Admin) para 28 （by Crane J ）Also refer to：Home Office, 'Code A (Revised): Code of Practice for the exercise by: Police Officers of Statutory Powers of stop and search; Police Officers and Police Staff of requirements to record public encounters' (The Stationery Office 2014) para 2.2B (emphasis in original):'Reasonable suspicion can never be supported on the basis of personal factors. This means that unless the police have information or intelligence which PROVIDES A DESCRIPTION of a person suspected of carrying an article for which there is a power to stop and search, the following cannot be used, alone or in combination with each other, or in combination with any other factor, as the reason for stopping and searching any individual, including any vehicle which they are driving or are being carried in:(a) A person’s physical appearance with regard ... [to] age ... and(b) Generalisations or stereotypical images that certain groups or categories of people are more likely to be involved in criminal activity'

[4] R v Mann [2004] 3 SCR 59 para 47 （by Judge Iacobucci）。

[5] R v Le, 2019 SCC 34 para 132（by Judge Brown and Judge Martin）

[6] Brazil v Chief Constable of Surrey [1983] 1 WLR 1155 (DC); O'loughlin v Chief Constable of Essex [1998] 1 WLR 374 (CA)。

[7] R v Lau Kin Sum (unreported, HCMA 15/1997, 23 May 1997)。

海外港人支援流亡義士

lm

更新版請廣傳

濫權的不是狗是什麼？
1. 正如我昨天指出，「香港法例第232章《警隊條例》第54(2)條賦予警察的合法截停、查究及搜查權力，只限於在『合理地懷疑[某人]已經或即將或意圖犯任何罪行』時行使。」

2. 根據時任原訟法庭法官潘兆初於《王子鑫訴警務處長》的判決，[1]

「警員對某人的懷疑是否合理，必須以客觀的事實來定奪。這些客觀的事實 ... 包括當時的時間、地點、現場環境、那人的神情、舉止及動作等。」

換言之，警員若是援引第54(2) 條，「必須有相關的證據支持他對那人的懷疑是合理的。」[2]

3. 除非警員收到有關疑犯描述的情報，否則單憑刻板印象，無差別地對擁有某類個人特徵 － 例如外表和年齡 －的人進行搜查，決不合理。[3]

4. 同理，除非某人符合警方情報中對疑犯的描述，[4]否則該人身處的地方曾有罪案發生，或是所謂的犯罪黑點（so-called high crime area），本身不能成為截停搜查的理由。正如加拿大最高法院最近引用案例指出，即使某社區可稱作罪犯天堂，這也不代表任何進出此地的人，都可客觀地被懷疑干犯犯罪行為。[5]

5. 最後，容我重申，在普通法下，警察干預市民人身自由，法律上不得只聲稱有合理懷疑，而是必須再加解釋搜查屬必要的實質原因。[6]
市民可溫馨提示慈母，根據《警察通例》第53.01(6)(m)條，他們有責任在其警察記事冊記錄「行使[任何]權力 ... 的詳情及***理據***，而即使行使權力後，並無發現任何罪行，亦須把事件記錄下來」，合理懷疑是否存在，以後在投訴時便可一目了然。就此，市民有權要求警員根據《警察通例》第20-03條及普通法[7]，向你出示委任證，並提供足以辨別其身分的個人資料，包括但不限於其職級及警務處職員編號 。

[1] [2009] 5 HKLRD 826第14段。
[2] 同上，第15段。
[3]參見Director of Public Prosecutions v L [2005] EWHC 1229 (Admin) 第28段 （Crane J語）。英文原文為： ' ... [S]tereotypical images of certain groups or categories of people are not going to be enough ...'。

另參見英國內政部就警員行使截查權力發出的指引：Home Office, 'Code A (Revised): Code of Practice for the exercise by: Police Officers of Statutory Powers of stop and search; Police Officers and Police Staff of requirements to record public encounters' (The Stationery Office 2014) para 2.2B (emphasis in original):

'Reasonable suspicion can never be supported on the basis of personal factors. This means that unless the police have information or intelligence which PROVIDES A DESCRIPTION of a person suspected of carrying an article for which there is a power to stop and search, the following cannot be used, alone or in combination with each other, or in combination with any other factor, as the reason for stopping and searching any individual, including any vehicle which they are driving or are being carried in:

(a) A person’s physical appearance with regard ... [to] age ... and

(b) Generalisations or stereotypical images that certain groups or categories of people are more likely to be involved in criminal activity'
[4] 參見R v Mann [2004] 3 SCR 59 第47段 （Iacobucci法官語）。
[5] R v Le, 2019 SCC 34 第132段 （Brown和Martin法官語）。英文原文為：'[A] suspect’s presence in a “so-called high crime area” is not by itself a basis for detention ... Even though some apartment buildings in a neighbourhood may be known to the police as havens of drug activity, that does not mean that anyone who enters any apartment building in an ill-defined area or neighbourhood can objectively be suspected of criminal activity.'。
[6] 參見Brazil v Chief Constable of Surrey [1983] 1 WLR 1155 (DC); O'loughlin v Chief Constable of Essex [1998] 1 WLR 374 (CA)。
[7] 參見R v Lau Kin Sum (unreported, HCMA 15/1997, 23 May 1997)。